Глубже пропаганду Сталинской Конституции

Сталинская Конституция утверждена и вступила в действие. Работа всех организаций, вся жизнь многомиллионного, многонационального народа Великого Советского Союза идет по пути, который указан в Основном Законе СССР.

Однако, с делом пропаганды и изучением материалов Чрезвычайного VIII Съезда Советов и новой Конституции в университете не все обстоит благополучно. Если в кружках партийной учебы изучают доклад товарища Сталина и новую Конституцию более или менее систематически и планомерно, то в комсомольских кружках до сих пор нет точного плана изучения доклада тов. Сталина и самой Конституции.

Еще хуже обстоит дело с изучением этих важнейших документов среди беспартийного студенчества. На 1 и 2 курсах работают кружки и в этих кружках, хотя и без точного плана, все же идет изучение, а на старших курсах большинство студентов не охвачено никакими кружками и изучение материалов Съезда ограничилось только одними чтениями доклада товарища Сталина. Эти чтения были также плохо организованы. Профком и профорги факультетов не занялись до сих пор организацией изучения материалов Съезда и новой Конституции среди студенчества.

Фундаментальная библиотека и парткабинет не организовали выставок материалов Чрезвычайного VIII Съезда и Конституции. Нигде в университете нет никаких наглядных пособий, которые помогли бы студенту разобраться в неясном для него вопросе, а вопросов, требующих разъяснения у студентов очень много и не только у студентов, но и у профессоров и преподавателей университета. Материалов достаточно. Историческое и политическое значение новой Конституции не требует доказательств, Дело теперь за тем, чтобы поставить пропаганду новой Конституции «документа, который по идейному богатству, по глубине мыслей в нем заложенных ее творцом товарищем Сталиным, стоит на уровне величайших документов научного социализма» так, чтобы идейное богатство Конституции стало достоянием масс, послужило бы делу их дальнейшего политического роста.

В. Лебедев. Революционная воля победила!

Те слова, которые много лет назад поставила на своих знаменах революционная воля эксплуатируемых масс, -- сейчас полны живого и конкретного содержания, заняли свое место в Основном законе многомиллионной страны. «Социалистический строй», «право на труд и отдых», «право на образование», -- чтобы включить эти слова в Конституцию, нам сейчас нужно было только, говоря словами ее творца, «зарегистрировать» наши достижения, достижения революционной борьбы с капитализмом. Но включенные в нашу Конституцию, те же слова, звучат грозным обличением для всех, кто называя себя социалистами, вел и ведет свою политическую линию, подобно щедринскому либералу от лозунга «по возможности» к лозунгу «применительно к подлости», кто предательски и систематически капитулируя перед реакцией, растерял не только свой социалистический, но и свой демократический багаж, кто в Германии обезоружил рабочий класс перед лицом фашизма, в Англии фактически поддерживает консерваторов и клевещет на нашу страну социализма, а во Франции, по указке тех же английских консерваторов, сжимает кольцо блокады вокруг испанской революционной демократии. Сталинская Конституция решительно разрешает проблему диктатуры и демократии: сохраняя до окончательной победы над смертельными врагами социализма оружие диктатуры, Конституция в небывалой и в абсолютно недоступной для капиталистических стран степени активизирует участие масс в управлении страной, которое составляет сущность демократии.

А. Кулишер. Жить в такую эпоху большое счастье!

Сталинская Конституция является итогом глубочайшей революции, которую когда-либо знала история. Сбылось и подытожено в новой Конституции то, о чем мечтали лучшие люди всех времен, но сбылось не раньше, чем перепахана была глубоким плугом строющегося социализма вся страна. Все те достижения, которыми гордится Советский Союз и пролетариат всего мира, были осуществлены только тогда, когда власть перешла в руки рабочего класса во главе с партией большевиков, которая одна и только одна была в состоянии под руководством ее гениальных вождей выполнить всю эту гигантскую работу разрушения старого и одновременно созидания нового, вызвавшую ожесточенное противодействие всего капиталистического мира.

Отсталая страна превратилась в мощное индустриальное государство; уничтожены эксплуататорские классы; коренным образом изменились классы рабочих и крестьян, выросла и по новому мыслит интеллигенция нашей родины, идущая в ногу с народом вперед и вперед. Нам, досталось большое счастье жить в такую эпоху!

Е. Ермолаев. Нам обеспечено право учиться

Доклад товарища Сталина о проекте новой Конституции Союза ССР слушал весь мир. Как просто и ясно говорит наш Сталин и как много силы и убеждения содержат его слова. За каждым его словом стоит сила фактов и дела, созданных трудящимися нашей родины.

Разве мы не чувствуем уже давно, что право наше учиться в университете обеспечивается нам полностью. Если взять только две группы грунтоведов количеством 40 человек, то увидим, что на протяжении 5 лет обучения, все 40 человек получают стипендию, нуждающиеся живут в общежитиях. За это время все были или в домах отдыха или в санаториях, а многие не один раз. А таких групп у нас много, грунтоведы не являются исключением.

После окончания университета, нам всем предоставляются большие инициативы и возможность работать во всех отраслях науки и техники. Еще не окончив университет, мы уже заранее знаем где будем работать. Мы хорошо знаем, что возможность учиться, свободно развивать свои способности для блага народа существует только в нашей стране. В странах капитализма, в странах, где у власти свирепый фашизм, трудящаяся молодежь не имеет прав вообще. Вот почему мы преданы Советскому правительству, вот почему мы любим своего Сталина.

Тов. И.И. Межлаук в университете

16 декабря с.г. председатель Комитета по Высшей школе при Совнаркоме СССР тов. Межлаук И.И. посетил наш университет. Осмотрев некоторые помещения университета, тов. Межлаук в течение полутора часов беседовал в кабинете ректора с руководящим составом профессоров ЛГУ.

Тов. Межлаук интересовался учебными планами, состоянием учебного оборудования, работой научно-исследовательских учреждений, кафедр и лабораторий. Останавливаясь на вопросе связи научно-исследовательских институтов с учебной жизнью, т. Межлаук отметил необходимость уточнения в проекте устава Высшей школы связи научно-исследовательских институтов с учебной работой кафедр.

В вопросе точной специализации на различных факультетах тов. Межлаук отметил правильность проведения унификации специальностей и, в частности, подтвердил, что эконом-географическая специальность должна остаться только для аспирантов, а подразделение студенческого курса на специальности физической и экономической географии противоречит существующим установкам. Ознакомясь с оборудованием лабораторий и кабинетов тов. Межлаук указал, что большая часть оборудования слишком стара и требует основательной замены новым оборудованием.

В. Оболенский. Замечательный ученый, выдающийся педагог

5 августа на 74-ом году жизни скончался доктор физико-географических наук -- проф. Антон Антонович Каминский. В его лице советская наука потеряла выдающегося климатолога и метеоролога, пользовавшегося широкой известностью не только в Союзе, но и заграницей.

Результатом его почти полувековой научной деятельности является около 200 крупных научных трудов, посвященных главнейшим вопросам общей климатологии и метеорологии, микроклимату, сельскохозяйственной и лесной метеорологии, медицинской климатологии и проч.

Целый ряд его работ представляет не только глубоко научный теоретический интерес, но имеет важное практическое значение, отвечающее запросам нашего социалистического строительства, особенно ряд статей, освещающих происхождение суховеев, засух и проч.

Кроме научной деятельности, А.А. Каминский работал в течение 30-ти лет в качестве профессора ряда вузов, пользуясь широкой, вполне заслуженной популярностью и на этом поприще. Особенно широкое поле педагогической деятельности открылось перед ним с 1925 года, когда он был выбран профессором, а затем зав. кафедрой климатологии Ленинградского университета. Здесь он проявил самую кипучую, энергичную деятельность и в короткое время создал впервые в СССР образцово-поставленную кафедру климатологии, выпустившую не один десяток прекрасно подготовленных специалистов-климатологов.

Л. Берг. Отец метеорологической семьи СССР

Смерть Антона Антоновича Каминского вырвала из нашей среды ученого, который, несмотря на свои семьдесят слишком лет, был в расцвете научной деятельности. За самые последние годы Антон Антонович опубликовал свой самый замечательный труд -- «Давление воздуха и ветер в СССР» (2 тома, 1932, 1936, с атласом). Столь трудный для обработки элемент, как атмосферное давление, мог освоить только такой ученый как Антон Антонович, который в течение почти всей жизни руководил метеорологической жизнью Союза и знал все достоинства и недостатки каждой метеорологической станции на пространстве одной шестой части суши.

Этот великий труд А.А. Каминского имеет поистине мировое значение, так как он должен быть поставлен в основу каждой карты распределения атмосферного давления на земле.

После А.А. Каминского осталось очень много неопубликованных, почти готовых к печати трудов, из которых некоторые, например, «О засухе» -- имеют громадное народнохозяйственное значение.

Настоятельно необходимо, чтобы ученики и сослуживцы покойного сделали бы все возможное для опубликования научного наследства покойного климатолога.

Ю. Шокальски. Жизнь, отданная любимому делу

А.А. Каминский и как ученый, и как человек был прежде всего проникнут глубоко искренним желанием отдать себя на служение любимому делу.

Всякая ученая степень требует, чтобы человек искренне и полностью посвятил себя избранному предмету. Найти таковой в своей жизни далеко не легко. В молодости, когда еще не установился взгляд человека, ему бывает очень трудно определить то направление своих способностей, которое определяет его назначение.

Стремление Антона Антоновича к метеорологии и именно к тому ее отделу, который занимается климатологией, выразилось рано, и он прошел все поле деятельности климатологии от начала, что так важно для дальнейших ученых работ.

Из всех отделов метеорологии -- климатология требует наибольшей ширины и глубины географических познаний, будучи теснейшим образом связанной с физико-географическими условиями земной поверхности.

Следовательно, нельзя быть климатологом не будучи в то же время и географом. Такому условию вполне удовлетворял Антон Антонович, столь хорошо и обстоятельно знакомый с географической литературой. Конечно, подобное требование обуславливает и обладание хорошей памятью. Но одной памяти тоже недостаточно, необходим еще и талант, удачно, во время, и кстати использующий материалы памяти.

Вот именно совокупностью таких условий и создается настоящий ученый в любой области науки.

Разбирая деятельность А.А. Каминского мы именно и видим полное сочетание обстоятельств, могущих создать ученого. Прибавьте к этому еще личное, человеческое стремление к познанию природы и вы получите законченного ученого, глубоко преданного своему делу до своей кончины.

Таким мы знали А.А. Каминского, о потере которого мы искренно скорбим. Лучшей памятью ему будет, если наша советская молодежь, которую он так любил, возьмет за пример его жизненный трудовой, полезный путь.

В. Струве. Работа профессора Грозного

Ни один из современных ученых не обогатил историческую науку столь великим обилием новых ценнейших материалов, как наш дорогой гость, профессор Пражского университета Фр. Грозный.

Уже совсем юным исследователем, в 1903г., он в своей первой крупной работе, посвященной мифам о боге Нинурта, доказал, что ряд сумерийско-вавилонских текстов входит в состав обширного мифа о боге Нинурта, одного из важнейших богов вавилонского пантеона. Грозному же принадлежит заслуга правильной интерпретации такого первоклассного исторического источника, каковым является обелиск царя Макиштусу, преемника знаменитого Саргона Аккадского. В большой монографии, напечатанной в Известиях Венской академии, Грозный дал описание тех значков, которые дают нам сумерийские тексты.

В 1914 г. Ф. Грозному, как одному из крупнейших ассириологов, была поручена труднейшая задача, решение которой сделало его основоположником новой востоковедной дисциплины -- хеттологии, науки изучающей язык, историю и культуру народов Малой Азии.

Около современной турецкой деревни Богазкеой в 150 километрах к востоку от Анкары были раскопаны в 1906 г. тысячи клинописных таблеток архива хеттских царей XV-XIII в.в. Все таблетки были покрыты интернациональным тогда вавилонским клинописным письмом, но лишь немногие тексты были написаны на вавилонском или сумерийском языках. Основная масса текстов была написана на неизвестном или неизвестных языках. В 1915 г., после интенсивной работы, в полтора года, Ф. Грозный мог уже выступить с исследованием, посвященным языку большинства этих текстов. Это был язык господствующего народа хеттского государства. Он содержал и в морфологии и в лексике элементы индоевропейских языков. Назывался он, как это установил недавно Ф. Грозный, несийским по городу Несае, древнему центру этого народа.

Своей дешифровкой Ф. Грозный открыл историкам доступ к сокровищнице Богазкеойского архива. Клинописные тексты, написанные на несийском языке, самого разнообразного содержания. Мы имеем анналы, царские указы, договоры, законы, предписания для различных чиновников, документы о дарении земель, кадастровые записи, царские письма, фрагменты мифов, эпоса и т.д. Грозный, продолжая изучать материалы Богазкеойского архива, установил в нем наличие текстов, написанных еще и на других местных языках. Среди них имеются языки, приближающиеся к индоевропейским, подобно несийскому, и языки, как например Хуррийский, принадлежащие к яфетической системе языков, т.е. родственные некоторым нашим кавказским языкам.

На основании всех этих источников заговоривших благодаря открытиям Грозного, можно теперь построить историю Малой Азии и северной Сирии, вплоть до конца XIII века, когда вторжение «народов моря», среди которых были и греки, положило конец существованию великого хеттского государства.

После этого разгрома восточная Малая Азия и северная Сирия распались на ряд мелких городов -- государств, среди которых Кирхемишское государство в северной Сирии играло особенно крупную роль.

В этот период своей истории хеттское общество стало пользоваться весьма широко своеобразным иероглифическим письмом. Поскольку не было найдено никаких двухязычных надписей, постольку еще в 1933 г. не была разрешена загадка хеттских иероглифов. Но в этом году неутомимый Ф. Грозный выпустил свой ныне знаменитый труд. Les inscriptions hittites hieroglyphiques. Здесь автор, создав с помощью географических названий двухязычные тексты, дал впервые связный перевод нескольких иероглифических надписей. К изданию надписей он присоединил и первый опыт грамматики языка хеттских иероглифических надписей. В этом языке он также установил ряд элементов, свойственных языкам индоевропейской системы.

В последние годы Ф. Грозный издал и перевел больше 60 иероглифических надписей, доказывая тем, что его дешифровка покоится на твердых, неоспоримых данных.

Уже теперь хеттские иероглифические надписи являются ценным источником для истории Передней Азии конца II и начала I тысячелетия. В дальнейшем, по мере углубления их изучения, ценность их еще более возрастет.

Ф. Грозный обратил внимание и на дешифровку новых текстов найденных в Рас-Шальра на стыке Малоазиатского и Сирийского побережья. Тем самым великий ученый из дружественной нам Чехословакии создает полностью предпосылки для построения истории Малой Азии, столь близкой нашему Союзу.

Ю. Батий. В общежитии № 4 живется плохо

Общежитие № 4 (на 5 линии дом № 66) является самым большим из общежитии ЛГУ. В нем живет более семисот студентов. Но ему далеко еще не обеспечено то внимание, которое должно было бы ему уделяться.

Кажется, совсем не-трудное дело обеспечить студентов кипяченой водой и кипятком. Кипяченой воды днем не найдешь, несмотря на выставленные баки. Кипяток бывает утром до 9 часов, а вечером с 8 до 11 час.

Со светом дело обстоит еще хуже. Электросеть неисправна и вот уже больше месяца, как свет зачастую гаснет на целые вечера. Кроме этого, есть ряд помещений вообще не освещенных, например, запасный ход и лестница со двора на всех 5 этажах, и там вечерами, студенты, спотыкаясь, обливают д руг друга кипятком.

Мебелью и обстановкой общежитие снабжено плохо. Не хватает столов, стульев и тумбочек. Очень мало матрацев.

Чистотой общежитие отнюдь не блещет. Уборщицы убирают плохо. Дорожки, которых кстати сказать очень мало, не расправляются, а потому всегда сбиты насторону.

Общежитие считается радиофицированным, но вся радиофикация заключается лишь в том, что в комнатах имеются штепселя, без репродукторов и наушников.

Имеется 2 душа на первом и третьем этажах, но фактически работает только один на первом этаже, из-за чего бывают бесконечные споры и очереди. На 700 человек студентов имеется только одна комната отдыха. Рабочей комнаты до сих пор нет. Ее давно обещают оборудовать в 33 комнате, но до сих пор это только обещание. В комнате отдыха газет не хватает, да и места мало. Газетной витрины в общежитии нет. Очень плохо обстоит дело с почтой студентов. Специальный алфавитный ящик выставленный для этой цели, помещен у проходных наружных дверей и за сохранность писем никто ответственности не несет. Письма складываются как попало и часто просто валяются на полу. Разумно было бы поставить этот ящик у дежурного с ключом, который и присматривал бы за почтой.

В общежитии живет 15 детей наших студентов. Но комнаты «Матери и ребенка» пока еще нет. Ее обещают, но администрация до сих пор никак не может выделить для этой цели комнаты. Нет также и буфета, а, между тем, его не трудно было бы организовать. Также нет помещения для прачечной. Вопрос как будто упирается в отсутствие помещения, а между тем принадлежащий общежитию подвальный этаж сдан в аренду организации, никакого отношения к ЛГУ не имеющей.

Кроме этого, в общежитии живет 67 человек, не имеющих никакого отношения ни к ЛГУ, ни к рабфаку. Их все время обещают выселить, но администрация ничего до сих пор конкретного не сделала.

Все изложенные выше факты говорят о преступном невнимании к нуждам студентов, живущих в общежитии со стороны дирекции ЛГУ.

Обещания и факты

Историки

В начале учебного года мы писали о том, что на истфаке не созданы все условия для продуктивной работы студентов. Подходит к концу первое полугодие и мы вынуждены констатировать, что положение изменилось мало.

На занятиях II курса в актовом зале, не приспособленном для учебных занятий, первые минуты лекций теряются на расстановку стульев и столов. В 12 аудитории, где читаются общие лекции, очень тесно. Занимаемся «в тесноте и в обиде» на деканат, который до сих пор не может создать нормальных условий для занятий.

Так называемые «читальные залы истфака* плохо приспособлены для работы. В коридоре непрерывный шум. Это просто аудитории, которые отводятся под читальню, но не читальни. Нужно постоянное, соответственно оборудованное помещение.

С начала учебного года деканат обещал щедро снабжать студентов программами, списками литературы, стенограммами, а на деле программы, как правило, раздаются лишь к концу чтения курсов, и теряют все свое значение. В библиотеке явно недостаточно лекций проф. Вайнштейна, Радовникаса и друг., из за них вечные очереди.

Все это тормозит нормальный ход учебных занятий, снижает качество самостоятельной работы студентов.

От редакции: Еще 9 октября в № 25 «ЛУ» и затем 16 октября в №26, мы сигнализировали о тех же недочетах в организации учебного процесса на истфаке, о которых пишут наши сегодняшние корреспонденты.

Ни деканат истфака, ни зав. учебным отделом ЛГУ т. Комаров не ответили ни словом, ни делом, очевидно, по пословице «Слово -- серебро, молчание -- золото». Разъясняем, что эта пословица в данном случае не подходит и настоятельно требует ответа о принятых мерах.

Кстати, нельзя ли «сиять заставить заново» потускневший от времени и редкого употребления прошлогодний приказ т. Лазуркина. «Предлагаю всем заведующим подразделениями университета и общежитий по всем заметкам университетской прессы представлять мне в трехдневный срок свои соображения о правильности указаний и о принятых для их устранения мероприятиях».

Е.К. Гордеева -- окончила биофак ЛГУ на отлично. Премирована 250 руб.

Комсомольская политучеба налажена плохо

Не чувствуется «зубастой» самокритики

11 декабря на VI общеуниверситетской конференции ВЛКСМ, комсомольская организация университета обсуждала отчет комитета о проделанной работе. Основно внимание на конференции было уделено вопросу о политическом воспитании комсомольцев и внесоюзной молодежи. В своем докладе т. Липис указал на то, что комсомольцы еще плохо готовятся к кружковым занятиям. Редки случаи, когда читаются произведения Ленина-Сталина. В оценке подготовки допускается существенная ошибка. Считают, что если комсомолец что-либо читал из материала, то он «подготовился», а «не подготовился» -- лишь тогда, когда совершенно ничего не читал по данной теме.

Выступавшие в прениях товарищи указали ряд существенных недостатков в постановке политико-воспитательной работы. Тов. Кулагина (истфак) говорит, что она, как пропагандист, не видит конкретной помощи от комсомольской организации. Семинары работают плохо, руководители комсомольских организаций, в частности тов. Самаров, интересуются только формальной стороной -- сколько присутствовало на занятии, сколько отвечало и т.п. Существо же дела от этого не меняется.

Тов. Левидова (физфак) также отметила, что вместо конкретной помощи, руководители комсомольских организаций занимаются собиранием сводок и составлением статистических данных. Плохо обстоит дело не только с подготовкой, но и с дисциплиной. Некоторые работники курсовых ячеек вместо того, чтобы повести решительную борьбу с нарушителями дисциплины, скрывают факты безобразного отношения комсомольцев к посещению политзанятий. Так, на занятии кружка 5 курса из 62 чел. отсутствовало 30 чел., а бывший культпроп ячейки т. Рывкин скрыл это от комитета.

Секретарь Райкома ВЛКСМ тов. Шпиллер отметил, что многие комсомольцы ходят на занятия не потому, что осознали важность изучения истории большевизма, а потому, что если он на занятия не придет, то его «проработают». Это объясняется тем, что не ведется систематической работы с каждым комсомольцем.

Отсутствие этой работы сказалось и в том, что ни в работе самой организации, ни на конференции не чувствовалось настоящей, конкретной, как говорят «зубастой» самокритики.

На слабость агитационной работы указывали также и другие товарищи. Многие курсовые и факультетские организации совсем не занимаются этим вопросом. Университет должен иметь свой агитколлектив, способный охватить агитационной работой все наше студенчество.

В ответ на обращение менжинцев, конференция постановила добиться организации при ЛГУ своего аэроклуба и отметила, что наш университет в деле подготовки летчиков может и должен занять одно из первых мест в Ленинграде.

Е. Зеликин. О лекциях т. Бреговского

Лекция т. Бреговского на факультете ГПГ. Сложная проблема образования прибавочной стоимости изложена ясно и популярно, может быть даже чересчур популярно. Уровень изложения все-же достаточен для ГПГ. Исключение нужно сделать лишь для экономгеографов которым следовало-бы читать более детальный специальный курс.

Аудитория набита битком. Заняты все скамейки, сидят даже на ступеньках. Лекции тов. Бреговского посещают студенты физфака, не удовлетворенные качеством лекций, которые они слушают у себя на факультете. Вся эта большая аудитория слушает т. Бреговского очень внимательно и лекция имеет заслуженный успех.

Жаль только, что в ходе изложения допущены небрежные ошибочные формулировки, снижающие качество лекции. В ответе на записку было сказано, что (при удлинении рабочего дня) «рабочий день всегда(?) растет быстрее, чем стоимость рабочей силы». Это неверно, ибо за известным пределом удлинение рабочего дня влечет за собой резкое повышение изнашивания рабочей силы, которое вызывает более быстрое увеличение ее стоимости.

Тов. Бреговский в конце лекции умело и очень живо отвечает на записки, поступающие к нему от слушателей. Во время ответов в аудитории все время раздается смех, но, к сожалению, в этих случаях форма изложения иногда заслоняет от студентов содержание.

Уровень лекций т. Бреговского на 1 курсе истфака недостаточен. Для историков курс читается скорее на уровне учебника политической экономии типа Лапидуса, чем на уровне «Капитала» Маркса. Изложение носит абстрактный характер, и конкретный исторический материал, которым так богаты экономические работы Маркса и Ленина и который особенно важен для историков, почти не привлекается. Значительное количество проблем, относящихся к тематике лекции (кооперация и развитие мануфактуры), не освещено и даже не поставлено. Лекция в целом построена так, что она не столько излагает проблемы темы, сколько дает их общий обзор, нося скорее «установочный характер».

Тов. Бреговский крайне ограничен временем. Уравнительские тенденции учебной части сказались и здесь; объем курса на истфаке недопустимо мал, не больше, чем на других факультетах ЛГУ.

Дело, однако, не только в недостатке времени, но и в легковесности, присущей изложению т. Бреговского, у которого полит. экономия оказывается лишенной глубины и сложности. Лекция слушается легко, но она построена в духе линии наименьшего сопротивления: тов. Бреговский не предъявляет серьезных требований ни к аудитории, ни к своему изложению, которое не приучает студента думать и не прививает вкуса к самостоятельной работе над «Капиталом».

Тов. Бреговский, повидимому, не доверяет своей аудитории, поэтому всякую мало-мальски сложную мысль он многократно повторяет, зачастую прямо диктует слушателям готовые формулировки. Недаром студенты говорят, что после лекции тов. Бреговского все так ясно, что даже читать не нужно. Укреплению этого мнения способствует устное предание, считающее т. Бреговского «либеральным» преподавателем. Студенты-«старички», ссылаясь на свой опыт, рассказывают, что т. Бреговский в прошлом году позволял ограничиваться при подготовке зачета чтением записок по его лекционному курсу и вообще «легко спрашивал» на зачетах.

Все эти существенные недостатки тем более досадны, что они являются, повидимому, отнюдь не органическими. Тов. Бреговский культурный и опытный преподаватель с хорошими лекторскими данными. Его лекции слушаются легко и интересно и нет сомнения, что он может читать более глубоко и конкретно. В этом направлении и нужно немедленно перестроить чтение курса, пересмотрев одновременно его объем в сторону резкого увеличения числа часов.

От редакции: В статье т. Зеликина затронуты серьезные вопросы о недостаточном теоретическом уровне лекций т. Бреговского для студентов историков и эконом-географов. Редакция надеется, что деканаты исторического и ГПГ факультетов примут меры для решительного улучшения постановки преподавания социально-экономических дисциплин на их факультетах.

Мазья. О симфоническом оркестре профком забыл

Естественным результатом олимпиад самодеятельности прошлого года явилась мысль о создании в ЛГУ симфонического оркестра. В симфоническом оркестре смогут на богатейшем материале классиков вырасти многочисленные кадры играющих на всевозможных струнных духовых и деревянных инструментах. Вокруг симфонического оркестра, при надлежащей организации дела, смогут подняться и другие виды нашей самодеятельности.

Наша большая, но пассивная вокальная группа вполне смогла-бы, со временем, вырасти до самостоятельного оперного коллектива. Драматическая и оперная самодеятельность, будут стимулировать работу изокружков, представляя им поле деятельности в декоративном оформлении постановок.

Создание оперного и драматического коллектива дело, конечно, нелегкое, но вполне возможное и реальное.

Ввиду такого большого значения симфонического оркестра, вопрос о необходимости его существования не может вызывать никаких сомнений. И действительно, профком в начале горячо поддержал это полезное начинание. Была составлена и согласована с дирекцией смета необходимых затрат, был приглашен руководитель и оркестр начал работать, почти сразу набрав полный состав. Но тут то и начинались «трудности». Профком, что впрочем и обычно в его практике, начал волокиту со средствами. По его вине были упущены необходимейшие в оркестре инструменты -- контрбас и кларнет, которые можно было приобрести дешево.

Понятно, что такое отношение со стороны руководящей организации не может стимулировать работу. Однако, несмотря на некоторый отсев товарищей, испугавшихся первых трудностей, оркестр все-же становится на ноги, и мы надеемся в январе выступить с показом своих первых достижений. Оркестр сейчас осваивает, и довольно неплохо, серьезную симфоническую программу: 2 симфонию Гайдна, Увертюру к опере Глюка «Ифигения в Авлиде», музыку Гуно, Чайковского.

Мы просили бы, персонально, тт. Городинского (скрипка -- истфак), Казакова (виолончель -- ГПГ), Долбилкина (гобой -- физфак), тт. Каждана и Матвеева (труба -- матмех) принять активное участие в оркестре. Мы уверены, что с укреплением состава этими музыкантами, оркестр зазвучит хорошо.

Итак, имеется оркестр, имеется руководитель и желание создать в стенах университета, большой музыкальный коллектив.

Нехватает лишь одного -- ответственности у профкома в деле выполнения своих обязательств.

В. Круглова. Хочется прыгнуть еще

Моей заветной мечтой было изучить парашютное дело и лететь в воздух. Поэтому, когда в университете организовался парашютный кружок я записалась одной из первых. Начались занятия: изучение парашюта, знакомство с самолетом. Все это было очень интересно. Кончила первую ступень и была послана в парашютную школу Ленаэроклуба. Прыгнула ровно через год после начала занятий.

Было просто. Собрались в аэроклубе, уложили парашюты и отправились на аэродром. Настроение у всех участников приподнятое, день выдался на славу -- теплый, ясный, спокойный. Скорей бы только прыгнуть. Методику я изучила хорошо, за парашют уверена, за себя тоже.

Сажусь в самолет, оторвались от земли, летим точно плывем. Мне казалось, что я буду волноваться, но против ожидания была совершенно спокойна. Шум мотора стих, вылезла на крыло. Подошла к самому краю, одела резинку и кольцо. Спокойно выслушала команду инструктора: «пошел», присела немного и прыгнула. Вот уже лечу, быстро, быстро, а в голове мысль -- нужно дернуть кольцо. Рванула и через несколько секунд меня дернуло -- значит открылся. Взглянула вверх, все в порядке, надо мной ровный шелковый купол. Медленно приближается земля, делаю разворот и приземляюсь. Прыжок окончен. Чувство громадного удовлетворения и хочется прыгнуть еще и еще.

Кондратьева. Хорошо!

Впервые о парашютизме я прочла 2 года тому назад. Жила я тогда в Магнитогорске и весной 1935 г. записалась в организованный в Магнитогорске парашютный кружок. С большим интересом мы прорабатывали теоретическую часть. Вышки не было, пришлось прыгать сразу с самолета.

Магнитогорск -- это «роза ветров», долго ждали устойчивой погоды, одолевало нетерпение. Наконец настал желанный день. Надела парашют и забралась в самолет. Он легко оторвался от земли и набрал высоту. Летчик выключает мотор и ударяет по плечу -- сигнал вылезать на крыло. Держусь за край кабины левой рукой, на правую одела предохранительную резинку и взялась за кольцо. Летчик оглядел ободряюще и спокойно дал команду «пошел». Отпустила руку, развернулась немного налево и полетела. Уже в воздухе мелькнула мысль «Надо открыть парашют», с силой дернула кольцо. Через несколько мгновений почувствовала сильный толчек, а вверху развернулся белый купол парашюта. Лечу. Охватило радостное чувство удовлетворенности и радости. Кругом ширина и простор, видно далеко, далеко, и где то внизу люди, наблюдающие за моим прыжком. Приготовилась к приземлению. Снова толчек и я на земле.

Второй раз прыгала в Ленинграде.

Парашютизм это очень важное, нужное дело и интереснейший спорт. Стать парашютистом может каждый здоровый человек, нужно только верить в парашют, а это дается изучением и тренировкой.

Баскетбол

9:7 в пользу ЛГУ

5 декабря в 4 часа дня пять баскетбольных команд ЛГУ и человек 50 самых ярых болельщиков отправились на автобусах далеко за город в Институт гражданского воздушного флота. Ровно в 6 началась игра третьих команд. На этот раз третья команда ЛГУ вышла в обновленном составе и это сразу сказалось на игре. Игра закончилась первой победой нашей третьей команды со счетом 28:21.

Снова блеснула хорошей игрой вторая женская команда, побившая противника (33:7). Следует отметить, что вторая женская команда пока еще не имеет ни одного поражения.

Против второй мужской команды ЛГУ выступила вторая мужская команда Института гражданского воздушного флота усиленная игроками первой команды. Игра пошла очень напряженно в стремительном темпе. Счет очков все время колебался, то в одну, то в другую сторону. Очень хорошо играли Сердаков и Бахтин. Время истекало. При равном счете два штрафных мяча решили игру в пользу Воздушного института со счетом 33:30.

Проиграла наша первая женская команда, несмотря на отличный темп и хорошую сыгранность. Команда Воздушного Института оказалась сильнее. Защита противника так держала Полевую и Наумову, что им очень мало приходилось бить по кольцу. Игра закончилась в пользу Воздушного института, со счетом 26:20.

Исход матча предстояло решить первым мужским командам. С самого начала инициатива в руках команды ЛГУ -- противник почти не видит мяча. Стремительная атака нашей команды неизбежно заканчивается метким броском в кольцо.

Противник начинает грубить. Пронкевич бьет штрафные удары без промаха. Наша защита -- Уралов, Васильев и центр Равдоникас не дают возможности противнику хоть сколько-нибудь сравнять счет, а Николаев и Пронкевич его все время увеличивают. В результате -- крупная победа 46:14 в пользу ЛГУ.

Общий результат матча с Воздушным институтом 9:7 в пользу ЛГУ.

[С блокнотом по университету]

Премирование альпинистов

За 1936 год секция альпинизма ЛГУ подготовила свыше 30 значкистов «Альпинист СССР». Секция ЛГУ по количеству значкистов заняла первое место в Ленинграде и, вместе с тем, по праву считается одной из лучших альпинистских секций в городе.

Учитывая большое оборонное значение альпинизма и отмечая развитие альнинистской секции ЛГУ в массовую работоспособную секцию, имеющую уже серьезные технические достижения, ректор ЛГУ премировал ряд товарищей за хорошие технические достижения, дисциплинированность и большую организационную работу по развитию и укреплению секции. 300 рублями премированы: тт. Висленев О.В., студент 3 к. физ. фак.; Кокоулин П. П. студент 4 ГПГ фак. -- инструктор альпинизма и Зеликин Е.М. доцент истфака. 200 рублями каждый, премированы: Левидова Е.И. студ. 3 к. физ. фак.; Уфлянд студ. 3 к. мат. мех. фак.; Пуминов А.К. 3 к. ГПГ фак.; Федоров Д.П. 2 к. ГПГ фак.; и Пискарев К.П. 4 к. физ. фак. Товарищи Скрыникова ?.Н.. 4 к. хим. фак., Селиванов Б.Г. 3 к. истор. фак. и Долгова 2 к. физ. фак. -- премированы каждый 150 рублями.

Премирование лучших дипломников

Лучшие студенты-дипломники за отличную защиту дипломных работ, за отличные показатели успеваемости во время учебы и активное участие в общественной жизни университета премированы ректором ЛГУ на 250 рублей каждый.

По биологическому ф-ту: Поганкин М.В., Трошин А., Гордеева К.; по ГПГ ф-ту: Агапитов В.Г., Чумаков А.А., Лебедев В.И., Пинхенсов Д.М.; по химическому: Кри-ницкий В.В., Соловей И., Чашников И.Г., Первеев Ф., Зельцер Я.А.; по математическому: Смолицкий X.Л., Ермолаев Н.М., Гавурин М.К., по физическому: Салмин Н.А., Юдин М.И., Сидоров А.И.